---
slug: mobilnost
title: Мобильность
group: valdkond
background: "#0072CE"
---

<Hero>

<RunningHeader>Направления деятельности города</RunningHeader>

## Мобильность

**Bесь Таллинн в движении.** Во всем городском регионе Таллинна обеспечены полезные для здоровья, доступные и удобные возможности передвижения. Приятная среда для движения пешком и на велосипеде позволяет людям вести свои повседневные дела на свежем воздухе. Основные коридоры движения оборудованы быстрыми линиями общественного транспорта с большой вместительностью, а также удобными пересадочными центрами, где можно пересесть на небольшие автобусы и использовать услуги микромобильности последней мили. Предложение этих услуг значительно повышает удобство общественного транспорта Таллинна. Спокойное и безопасное автомобильное движение позволяет перемещаться без больших препятствий. Грамотно спроектированное городское пространство и сбалансированные возможности передвижения делают Таллинн зеленым и глобальным креативным городом, где живут здоровые люди.

</Hero>

<Content>

**Направление вносит большой вклад в достижение стратегических целей «Весь Таллинн в движении» и «Удобное городское пространство», а также большой вклад в достижение стратегических целей «Дом, который начинается с улицы», «Зеленый переход» и «Глобальный креативный город».**

**[Весь Таллинн в движении](/ru/ves-tallinn-v-dvizhenii)** – повышение доли активных способов передвижения в городском движении укрепляет здоровье людей, хорошая связь и применение принципов универсального дизайна обеспечивают всем доступ к месту назначения.

**[Удобное городское пространство](/ru/udobnoe-gorodskoe-prostranstvo)** — повышение доли экологичных способов передвижения, более безопасное движение и сбалансированное распределение уличного пространства, а также грамотно спроектированные улицы делают городское пространство удобным для людей. Пересадочные центры (узловые хабы) общественного транспорта проектируются как часть качественного городского пространства.

**[«Зеленый переход»](/ru/zelenyj-perehod)** — повышение доли экологичных способов передвижения и переход на альтернативные виды топлива сокращают выбросы CO2 и берегут природную среду.

**[Дом, который начинается с улицы](/ru/dom-kotoryj-nachinaetsya-s-ulicy)** — сокращение парковки и снижение скорости движения на территории дворов и содействие экологичным способам передвижения делают дворы привлекательнее, а воздух — чище. Оптимальное сообщение общественного транспорта и легкого персонального транспорта повышают ценность дома.

**[Глобальный креативный город](/ru/globalnyj-kreativnyj-gorod)** — хорошее городское и региональное сообщение содействует предпринимательству, хорошее международное сообщение повышает конкурентоспособность Таллинна.

<!---
<ListHeader>Связь сектора с целями устойчивого развития ООН</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Принципы развития направления

&VeryThinSpace;<Annotation id="oрганизация-мобильности">Организация мобильности</Annotation> **до инвестиций.**
Перед крупными инвестициями принимаются меры организации мобильности для улучшения возможностей передвижения (например, новостройки, предполагающие движение большого количества людей, планируются прежде всего вблизи от уже хорошо функционирующего общественного транспорта или развиваются вместе с новыми соединениями общественного транспорта). Улицы проектируются исходя из того, долю каких способов передвижения город стремится повысить.

## Цели направления

1. **Распределение способов передвижения в Таллиннском регионе сбалансировано.**

   Городское пространство и хорошо организованный общественный транспорт содействуют активным и экологичным способам передвижения: ходьбе пешком, езде на велосипеде и общественном транспорте. Инфраструктура мобильности — городские улицы, общественный транспорт, велосипедные дорожки, тропы здоровья и парки — привлекательно спроектирована. Благодаря этому каждый может в зависимости от маршрута выбрать наиболее подходящий способ передвижения: короткие расстояния преодолеваются пешком и на велосипеде, более продолжительные поездки между центрами осуществляются на общественном транспорте, а за пределами центров — несколькими способами или на легковом автомобиле. Поездка на общественном транспорте занимает не более получаса, между центром города и другими <Annotation id="центр">центрами</Annotation> — обычно не более 20 минут. Движение пешком поддерживают инновационные услуги мобильности. Они выгодны, удобны, надежны и экологичны и позволяют перемещаться между различными жилыми, рабочими и учебными районами Таллинна за разумный промежуток времени. Большинство домов, рабочих мест, городских площадей и парков находится в зоне с отличным транспортным сообщением, т. е. на расстоянии не более 400 м от остановки.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Доля движения на общественном транспорте, пешком и на велосипеде в Таллиннском городском регионе.**  
     Начальный уровень: будет установлен в 2021 году  
     Целевой уровень: 50 % (2025 г.), 70 % (2035 г.)
   - **Изменение объема выбросов парниковых газов таллиннского транспорта в сравнении с 2007 годом.**  
     Начальный уровень: -1 % (2015 г.)
     Целевой уровень: -40 % (2030 г.)
   - **Средняя продолжительность поездки между центрами на общественном транспорте**  
     Начальный уровень: будет установлен в 2021 году
     Целевой уровень: будет установлен в 2021 году

2. **Инфраструктура мобильности Таллиннского региона доступна, и между пунктами назначения имеется хорошее транспортное сообщение для всех способов передвижения.**

   Целостности и доступности маршрутов способствует то, что улицы, тротуары, остановки общественного транспорта и основная сеть велосипедных дорожек доступны людям всех возрастов в любое время. Доступность означает, что инфраструктуру, особенно улицы и общественный транспорт, могут самостоятельно использовать все люди, включая людей на инвалидных креслах, с собаками-поводырями и детскими колясками. На тротуарах и в местах пересечения дороги используются предназначенные для слабовидящих тактильные покрытия, на основных маршрутах — облегчающие передвижение решения умного города. Все новые и реконструированные улицы города соответствуют требованиям к доступности, и с улиц устранены препятствия движению. Все виды общественного транспорта, остановки и его узловые пункты доступны для пассажиров с детскими колясками и инвалидными креслами.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Доля людей, которые очень довольны круглогодичной доступностью основной сети улиц, тротуаров, остановок общественного транспорта и велосипедных дорожек.**  
     Начальный уровень: будет установлен на основе данных за 2020 год  
     Целевой уровень: будет назначен после установления начального уровня
   - **Доля учащихся общеобразовательных школ, самостоятельно посещающих школы, кружки и тренировки.**  
     Начальный уровень: в школу — 87 % (2019 г.), в кружок и на тренировку — 86% (2019 г.)
     Целевой уровень: 90 % (2035 г.)

3. **Среда мобильности Таллиннского региона безопасна.**

   При организации движения Таллинн руководствуется принципом, согласно которому в дорожном движении не должен погибнуть ни один человек. Большинство участников дорожного движения воспринимают таллиннскую среду мобильности как безопасную, количество несчастных случаев и случаев возникновения ущерба в дорожном движении сокращается. Приятно спроектированное городское пространство и хорошая организация движения снижают превышение скорости и безразличие к другим участникам движения, а также позволяют удобно двигаться пешеходам и велосипедистам. Благоустроенные и ухоженные круглый год улицы и тротуары делают движение безопасным. На более крупных улицах участники движения на различных средствах передвижения (включая пешеходов) четко разделены, чтобы можно было также безопасно и плавно передвигаться пешком и на велосипеде, без необходимости менять сторону движения или делать ненужные повороты, на небольших улицах безопасность обеспечена посредством успокаивающих движение мер и ограничений скорости.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Kоличество несчастных случаев с человеческими жертвами снизится наполовину.**  
     Начальный уровень: 505 (2019 г.)  
     Целевой уровень: < 253 (2035 г.)
   - **Доля жителей, воспринимающих среду мобильности Таллинна как безопасную.**  
     Начальный уровень: будет установлен в 2020 году на основе опроса удовлетворенности таллиннцев  
     Целевой уровень: будет назначен после установления начального уровня

## Программы действий

1. **Целостное и безопасное уличное пространство**

   Уличное пространство спроектировано и обслуживается таким образом, чтобы обеспечивать доступ для всех видов транспорта и всех участников дорожного движения. При этом используется принцип девяти типов улиц (см. схему), учитывающий характер и важность объекта. В первую очередь важно повышать качество и безопасность имеющейся сети улиц, прежде всего — велосипедно-пешеходных дорожек, вместе с тем сеть улиц стала более плотной. В городе достаточно зеленых насаждений, которые сокращают воздействие на транспортную систему экстремальных климатических условий, вызванных ливневой водой паводков и островов тепла. Проектирование улиц соответствует требованиям универсального дизайна и успокаивает движение. Состояние и уровень обслуживания улиц в основном отвечают требованиям. Основная сеть велосипедных дорожек будет построена к 2035 году.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1) комплексное планирование улиц и дорог, учитывающее различные способы передвижения, реконструкция имеющихся и постройка новых улиц, исходя из принципа девяти типов улиц; 2) обслуживание улиц с учетом их локального значения и основных способов передвижения; 3) единое планирование решений мобильности вблизи от новых мест проживания, учебы и работы, центров и социальной инфраструктуры; 4) приобретение земли в стратегически важных с точки зрения сбалансированной мобильности местах; 5) формирование безопасной среды передвижения.

   Принципы девяти типов улиц Таллинна

   ![](../meedia/valdkonnad/liikuvus_rus.svg)

2. **быстрый и удобный общественный транспорт**

   Общественный транспорт является частью хорошего городского пространства, он дарит пассажирам приятные впечатления и дает большинству людей возможность освободиться от обязанностей и расходов, связанных с автомобилем. Для перемещения между центрами таллиннцы предпочитают личному автомобилю быстрые соединения общественного транспорта, образующие «скелет» городского движения. Средняя поездка между центром города и другими центрами на общественном транспорте обычно длится не более 20 минут. Имеются удобные и четко обозначенные возможности пересадки между основными линиями (включая железную дорогу). Опыт пользования общественным транспортом (обслуживание, микроклимат, чистота, дизайн, освещение) приятен в любое время года, и информация о графиках движения предоставляется в режиме реального времени, благодаря чему жители все больше довольны удобством общественного транспорта. Таллиннский общественный транспорт соответствует принципам универсального дизайна. В сотрудничестве с соседними самоуправлениями и государством город создал единую региональную билетную систему и маршрутную сеть. Билетные носители Таллиннского региона можно использовать в других городах Эстонии, в финском Хельсинки, и наоборот. Большинство домов и рабочих мест находится в районах с хорошим транспортным сообщением. Это означает, что остановки общественного транспорта находятся на расстоянии не более 400 метров от большинства домов, рабочих мест, городских площадей или парков. К 2030 году центральные остановки общественного транспорта будут приведены в соответствие с требованиями универсального дизайна. К 2023 году будет предложена модернизированная сеть маршрутов общественного транспорта, основывающаяся на анализе мобильности горожан и соответствующая изменениям в городском пространстве.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;планирование и развитие новой маршрутной сети (включая разработку стандарта обслуживания); 2)&nbsp;планирование удобных пересадочных узлов общественного транспорта для объединения различных способов передвижения (включая поезда, городской и уездный транспорт, систему «Паркуйся и езжай ») и их развитие; 3)&nbsp;сокращение времени, уходящего на пересадки; 4)&nbsp;улучшение доступности общественного транспорта в соответствии с принципами универсального дизайна; 5)&nbsp;повышение привлекательности подвижного состава общественного транспорта (освещение, чистота, подходящий микроклимат); 6)&nbsp;проектирование остановок общественного транспорта с учетом удобства пользователей и климатических условий и установка инфосистем реального времени.

3. **Yдобное велосипедное движение**

   В рамках данной программы мер движение на велосипеде и легких <Annotation id="персональных-средствах-передвижения">персональных средствах передвижения</Annotation> считается равнозначным, поскольку для обоих способов передвижения планируется одна и та же инфраструктура. Движение по городу на велосипеде удобно, быстро и безопасно. Велосипед подходит для повседневного передвижения в любое время года: для поездок на работу и в школу, а также для проведения свободного времени. В основном на велосипеде совершаются короткие и средние (до 5 км) поездки. Не менее 25 % школьников используют велосипед, поскольку дорога в школу безопасна и ухожена. На велосипеде передвигаются все социальные группы (доля велосипедного движения составляет не менее 11 %). Программная мера реализуется посредством «Таллиннской велосипедной стратегии 2018–2027 гг.».

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;продолжается строительство целостной основной сети велосипедных дорожек (реализуется вместе с 1 программной мерой); 2)&nbsp;проектируются пригодные для велосипедного движения и безопасные маршруты до школы; 3)&nbsp;во всех районах и центрах создаются велопарковки и поддерживается создание возможностей парковки недалеко от дома и школы; 4)&nbsp;продолжается строительство целостной оздоровительной сети; 5)&nbsp;обеспечивается проходимость велосипедных дорожек круглый год; 6)&nbsp;продвигается велосипедная культура и популяризируется безопасное движение.

4. **Новые технологии и услуги**

   Новые услуги мобильности и грузоперевозок позволяют удобнее, быстрее и безопаснее комбинировать способы передвижения и снижают зависимость от личного автомобиля. Таллинн адаптируется к выходящим на рынок новым услугам мобильности (например, такси, каршеринг, прокат автомобилей) и интегрирует их в имеющуюся транспортную систему и среду, ведя сотрудничество с целью того, чтобы они фактически стали частью системы общественного транспорта. Вместо передвижения транспортных средств в приоритете движение людей и товаров, а также доступность. Доля пользователей услуг мобильности растет. Одновременно с развитием технологий имеющиеся транспортные средства заменяются на электрический и водородный транспорт. Транспортный парк города на первой фазе перешел на газовые транспортные средства (к 2025 году — автобусы без дизельного топлива), а на второй фазе — на электрический и/или водородный транспорт (к 2035 году — транспортные средства без ископаемых видов топлива). К 2030 году такси, арендный транспорт и внутригородские грузоперевозки на 50 % перешли на транспортные средства с нулевым уровнем выбросов.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;создание систем оборота велосипедов и легких персональных транспортных средств в сотрудничестве с частным сектором; 2)&nbsp;создание в центрах мест посадки и высадки для пользователей услуг каршеринга и такси; 3)&nbsp;интеграция системы краткосрочной аренды автомобилей в среду мобильности Таллинна и ее организация в сотрудничестве с частным сектором; 4)&nbsp;внедрение услуги последней мили путем тестирования автономных транспортных средств; 5)&nbsp;расширение системы зарядки электромобилей в сотрудничестве с частным сектором; 6)&nbsp;организация комбинирующей различные способы передвижения услуги планирования маршрута в сотрудничестве с частным сектором; 7)&nbsp;внедрение экологичного транспорта и мобильности в учреждениях государственного сектора и на частных предприятиях; 8) повышение доли экологичного подвижного состава общественного транспорта и развитие поддерживающей его инфраструктуры.

5. **Pегиональная и международная мобильность**

   Таллинн образует с сопредельными волостями единое целое, где сочетание различных способов передвижения и услуг общественного транспорта удобно и хорошо организовано. Создание единой маршрутной сети и единая организация общественного транспорта позволят более эффективно использовать бюджетные средства, а также сократить долю людей, приезжающих в Таллинн из соседних самоуправлений на автомобиле. Региональная организация общественного транспорта (включая охватывающую все виды билетов на общественный транспорт единую билетную систему) оговорена на городском, региональном и государственном уровнях. Объем транзитных грузоперевозок через Кесклинн (центр Таллинна) сократился. Совместно с государством ведется работа по сохранению и развитию воздушного и паромного сообщения. Для создания постоянного сообщения между Таллинном и Хельсинки Таллиннская городская управа активно участвует в процессе проектирования тоннеля Таллинн — Хельсинки.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;совместно с государством и сопредельными самоуправлениями планирование видов общественного транспорта и заказ услуг городского региона будут интегрированы в единую организацию мобильности; 2)&nbsp;развитие единой маршрутной сети столичного региона и удобных возможностей для пересадки; 3)&nbsp;переход на единую зональную билетную систему; 4)&nbsp;улучшение доступа к общественному (особенно рельсовому) транспорту в городском регионе посредством переноса железнодорожных узлов и велопарковок к остановкам общественного транспорта; 5)&nbsp;создание парковок «Паркуйся и езжай» на остановках общественного транспорта, железнодорожных станциях и других узловых пунктах, ведущих по направлению к Таллинну; 6)&nbsp;развитие сотрудничества между Таллинном — Хельсинки и государством, в том числе для вывода за пределы города грузоперевозок, связанных с портами; 7)&nbsp;соглашение о финансировании регионального общественного транспорта; 8)&nbsp;развитие международного сообщения и участие в проектах сотрудничества.

6. **Bписывающаяся в городскую среду парковка**

   Парковка разрабатывается в соответствии с особенностями каждого района. Утверждены новые принципы и нормы организации парковки, способствующие достижению целей мобильности. Нормы парковки обусловлены в числе прочего уровнем доступности общественного транспорта. В районах многоквартирных домов в Мустамяэ, Ласнамяэ и Ыйсмяэ автомобили при возможности паркуются в расположенных при въезде в микрорайоны парковочных домах. Для жильцов новостроек не будут действовать льготные условия уличной парковки. Парковка транспортных средств жильцов новых жилых районов в основном организована на подземных автостоянках или в парковочных домах. Наружные парковки озеленены и в районах, где это геологически возможно, пропускают воду.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;обновление принципов и норм парковки; 2)&nbsp;строительство парковочной инфраструктуры; 3)&nbsp;формирование цен на парковку.

7. **Yстойчивое финансирование**

   Финансирование транспортной системы является устойчивым и поддерживает все способы передвижения. Организация и финансирование транспортной системы скоординированы между различными видами транспорта, административными уровнями и должностными учреждениями. Разработаны модели сотрудничества для привлечения частного сектора к финансированию инфраструктуры. В приоритете развитие инфраструктуры общественного транспорта и велосипедно-пешеходных дорожек, повышение качества общественного пространства, безопасности дорожного движения и уровня обслуживания дорожной инфраструктуры. Крупные инвестиции в общественный транспорт окупаются с социально-экономической точки зрения.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1) разработка модели совместного финансирования развития регионального общественного транспорта, инфраструктуры и услуг мобильности; 2) привлечение частного сектора к финансированию инфраструктуры.

8. **Yправление движением и планирование движения**

   В Таллинне обеспечивается плавное, бесперебойное и безопасное движение, которое наносит минимальный ущерб окружающей среде, учитываются все способы передвижения. Организация движения соответствует характеру и функциям типов улиц. Планирование движения основано на единых принципах, чтобы создать среду движения, которая воспринимается везде одинаково в соответствии с локальным значением.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1) разработка транспортной модели Таллинна; 2) разработка адаптивной системы управления движением; 3) расширение приоритетной системы общественного транспорта; 4) создание зеленого коридора для основных транспортных потоков; 5) расширение системы мониторинга транспортных средств.

</Content>
